\chapter{Introduzione}
Fino al 1976 uno degli assiomi della crittografia era la segretezza del metodo e della chiave impiegati per la cifratura.
La chiave era infatti condivisa da entrambi i partecipanti alla comunicazione i quali dovevano tenerla segreta.
Questa metodologia era affetta inoltre dal problema (spesso non indifferente) dello scambio delle chiavi
L'arrivo dell'articolo di Diffie-Hellman \textit{New direction in criptography} fu una svolta per la disciplina, in quanto propose un metodo che avrebbe ovviato al problema dello scambio delle chiavi: esso introdusse il concetto di \textit{chiave asimmetrica}. \\
Per la prima volta non fu più essenziale mantenere tutte le informazioni legate alla cifratura segrete, anzi, in parte si rese necessario rendere pubblici alcuni di essi. \\
Il concetto base della crittografia asimmetrica è il seguente: ciascun utente sceglie una funzione di cifratura dipendente da alcuni parametri e pubblica quelli necessari a cifrare i messaggi a lui diretti, mantenendo segreti quelli necessari per la decifratura. \\
La funzione di cifratura è una funzione "speciale" e viene detta "one way", unidirezionale.
La definizione di funzione unidirezionale è la seguente:
\begin{defn} 
	Una funzione biettiva $f:A \to B$ viene detta unidirezionale se il calcolo di $f(a)$ ha complessità polinomiale per tutti gli $a \in A$ mentre il calcolo di $f^{-1}(b)$ non lo è per quasi tutti i $b \in B$
\end{defn}
Per quanto possa essere apparentemente strana la dizione "per quasi tutti i $b$" questo si rende evidente quando cadiamo in casi banali come il calcolo del logaritmo discreto in un campo $\mathbb{Z}_{p}^{*}$ dato un generatore con esponente $x=1$ o $x=-1$.

Il protocollo astratto per la comunicazione crittata con chiave asimmetrica prende il nome di \textit{protocollo del doppio lucchetto}, il cui principio è il seguente:

\begin{enumerate}
\item Alice mette il messaggio in una scatola apponendo il suo lucchetto e la invia a Bob
\item Bob ricevuta la scatola applica il suo lucchetto e la rispedisce ad Alice
\item Alice rimuove il suo lucchetto e spedisce nuovamente la scatola a Bob
\item A questo punto Bob può rimuovere il proprio lucchetto dalla scatola e leggere il suo messaggio.
\end{enumerate}

Si noti però che in questo protocollo il messaggio ha dovuto transitare sul canale per almeno tre volte, il che potrebbe 
dare la possibilità ad un ascoltatore indesiderato di carpire informazioni sensibili.
La prima implementazione di questo protocollo è proposta dagli stessi Diffie-Hellman nello suddetto articolo.
Quest'implementazione si basa sulla presunta intrattabilità del problema del calcolo del logaritmo discreto:

\begin{enumerate}
\item Alice e Bob scelgono di comune accordo un primo grande ed un generatore $g$ di $\mathbb{Z}_{p}^{*}$
\item Alice sceglie un elemento casuale a tra 2 e $p-1$ e calcola $g^a$ e comunica a Bob questa grandezza
\item Bob sceglie un elemento casuale $b$ tra 2 e $p-1$ e calcola $g^b$ e comunica ad Alice questa grandezza
\item Alice calcola $g^{ab}$
\item Bob calcola $g^{ab}$
\end{enumerate}
la chiave comune a questo punto risulta essere $g^{ab}$, conosciuta da entrambi, ma nessuno dei due è in grado di calcolare agevolmente la chiave dell'altro in quanto per farlo dovrebbero risolvere il problema del calcolo del logaritmo discreto di $g^x \mod y$ il che ad oggi risulta intrattabile.
%Questo tipo di protocollo viene solitamente usato per scambiare le chaivi per un protocollo simmetrico dato che
% la sua lentezza computazionale rallenterebbe alquanto la comunicazione